\section{Exkurs - Praktische Umsetzung Adaptionsmechanismen \index{Adaptionsmechanismen}}
Dieses Kapitel behandelt die Zusatzfolien zur Vorlesung "`Adaptionsmechanismen"' (MD5 05e8f9fdc88ae9a4397ea049a19e428c).

\subsection{Überlegung}
Ist die Positionierung der Agenten wie nachfolgend in \piref{fig:exk1} gezeigt sinnvoll? Die Abbildung zeigt eine Client/Intercept/Server-Lösung \index{Intercept}. 

\textbf{Die gezeigte Lösung birgt einige Probleme}
\begin{itemize}
  \item individueller Client-Agent, abhängig von der Plattform
  \item Leistung evtl. nicht ausreichend
\end{itemize}

\grafig{./Inhalt/Medien/exkurs1}{1.0}{Erste Überlegung}{fuchss}{fig:exk1}


\subsection{Idee}
Die Idee ist, eine Middleware \index{Middleware} wie in \piref{fig:exk2} zwischen Server-Komponente und Clienten zu schalten. Diese bietet ein ReST-Interface an. \piref{fig:exk3} zeigt, dass Clients sowohl direkt als auch über ihren Agent mit der Middleware kommunizieren können.

\advantage{
  \item universell
  \begin{itemize}
    \item mehrere Anwendungen
    \item nicht nur native Apps
  \end{itemize}
  \item Minimalinvasiv
  \begin{itemize}
    \item geringe Einarbeitungszeit
    \item Entwicklung unkritisch
  \end{itemize}
}

\grafig{./Inhalt/Medien/exkurs2}{1.0}{Middleware}{fuchss}{fig:exk2}

\grafig{./Inhalt/Medien/exkurs3}{1.0}{Eingebundene Middleware}{fuchss}{fig:exk3}

\subsection{Implementierung}
\subsubsection{Schritt 1 - Die ReST-Schnittstelle \index{ReST}}
\grafig{./Inhalt/Medien/exkurs_rest}{0.7}{Die ReST-Schnittstelle}{fuchss}{fig:exk_rest}

Die Implementierung wird seitens des Clients (\piref{fig:exk_rest2}) sowie aus Sicht des Servers (\piref{fig:exk_rest3}) gezeigt.

\grafig{./Inhalt/Medien/exkurs_s1a}{0.85}{Client ReST-Schnittstelle}{fuchss}{fig:exk_rest2}

\grafig{./Inhalt/Medien/exkurs_s1b}{0.85}{Server ReST-Schnittstelle}{fuchss}{fig:exk_rest3}


\subsubsection{Schritt 2 - Optimierung \index{Optimierung}}
Mit dem Wissen über die Anwendung findet eine Optimierung statt. Eine Datenbank wird eingeführt (SQLite da einfach/simpel). Desweiteren werden Informationen aggregiert $\rightarrow$ \textit{Wer? Was?} sowie Informationen validiert.


\paragraph{Schritt 2.1 - Cache (Server)}
\grafig{./Inhalt/Medien/exkurs_s2a}{0.95}{Server-Cache}{fuchss}{fig:exk_rest4}


\paragraph{Schritt 2.2 - Cache (Client)}
\grafig{./Inhalt/Medien/exkurs_s2b}{0.95}{Client-Cache}{fuchss}{fig:exk_rest5}


\paragraph{Schritt 2.3 - Optimierung}
\grafig{./Inhalt/Medien/exkurs_s2c}{0.95}{Optimierung}{fuchss}{fig:exk_rest6}


\subsection{Endergebnis - Big Picture}
\piref{fig:exk_rest_final} zeigt die Agenten-Komponente des Clients in der Draufsicht. Zu erkennen ist, dass Updater und Cache einzelne Komponenten sind. Die Worker-Komponente \index{Worker} ist dazu da, abgesetzte Aufträge (doPOST() etc.) entgegenzunehmen und zu verarbeiten.

\grafig{./Inhalt/Medien/exkurs_final}{1.0}{Das Gesamtbild}{fuchss}{fig:exk_rest_final}

Das Ergebnis dieser Umsetzung ist, dass ein Cache zur Verfügung steht, der im Offline-Fall bzw. schon vor der Server-Antwort Daten bereit hält. Wie diese zu validieren sind hängt von der konkreten Anwendung und deren Bedürfnissen ab.

